南宋北宋都係垃圾，唔好再吹捧中華帝國

呢十年八年唔少人吹捧宋國，吹到話係資本主義萌芽，工業革命前夕。我呢度就要將呢啲吹水唔抹嘴嘅垃圾剷上天花板。

1. 奉宋朝為正溯係後世老作。宋國唔見得正宗過遼國。睇趙匡胤出身，就係個軍頭犯上作亂自立為帝。反觀耶律阿保機，出身高貴，世代為部落酋長，唐帝國時已有赫赫戰功，到佢呢代又獲選為聯盟首領。趙宋根本唔係佢嗰皮。

2. 遼國、金國先後佔領半壁江山，傳統上嘅「中原」盡入金國疆域。東歐人到今日都係叫中國做Cathay，即係契丹。喺外人眼中宋國根本係nothing，佢哋認識嘅中國就係以遼金為代表。

3. 中華膠講元蒙大戰講到聲淚俱下，其實係蒙古人眼中不值一提。蒙古大汗滅嘅大國小邦數都數唔晒，唔見得滅宋有乜特別含義，喺世界歷史上亦冇乜重要意義。

4. 宋國本身就係靠滅人國先「統一」天下。粵地嘅南漢國就係被佢滅咗。事後史書講到南漢一文不值，最誇張係話冚唪唥官員都係閹人。我懷疑根本係宋國抹黑粵地。咁遼金元想滅宋都係黑吃黑，有冇必要將宋國美化/英雄化？

5. 宋國所謂嘅經濟繁榮係剝削殖民地去供養帝都，靠好似廣州、泉州呢啲國際貿易港口，同埋江南糧食生產去維持帝國官僚體制。但殖民地原居民唔單止被歧視，重要被宋儒強迫歸化，放棄原有百越生活方式。宋明理學就係呢個背景誕生。

6. 喺五代十國期間脫離大中華嘅安南，一路都好景過粵地，你睇佢啲傳統菜式食牛河，飲魚露就知佢哋先係豐衣足食。去到二戰後嘅西貢有個朵叫東方巴黎，重繁榮過香港，係越共打到去先收咗皮。如果宋國統一埋安南，莫講話牛河，鹹魚豆腐都冇得你食。

7. 老吹話宋國有幾多座冶鐵爐接近工業革命門檻。先唔講呢啲數據有幾成真，就算真係全球最多又點，同技術突破都冇必然關係。李約瑟係個對古中國有特殊愛好嘅化學家。好似佢呢啲唔憂食唔憂著，對某方面狂熱愛好嘅鬼佬其實為數不少，有人研究古印度哲學，有人鑽研瑪雅天文曆法，古靈精怪乜都有。當中出咗個李約瑟，中國人就如獲至寶，真係得啖笑。

其實相比其他朝代，宋朝真係無咩叻，係經濟表現（包括人均GDP)比起同時期嘅其他國家出眾好多。同埋當時嘅程朱理學係對當時同之後朝代嘅文化思想影響深遠

恕我直言，中國今年嘅經濟數據有幾真都唔知，重話一千年前，真係點吹都得。

理學有乜成就我唔知，淨係知呢班宋明儒家打住儒學旗號改造百越人，摧毀佢哋原有信仰

始終程朱理學都影響左明清兩代嘅科舉制度，對讀書人嘅思想影響係一定有，不過佢地係咪囫圇吞棗就見仁見智

中國古代嘅經濟數據多數都係有待商榷，往往都係要多加考證，或者只可作推測之用。但無可否認嘅係，宋代經濟表現係較為出眾嘅，尤其係海外貿易喺係唐宋兩代開始蓬勃

理學、心學都係邊緣人物發萌 官場被排斥份子 (望下朱熹)
證明你口中嘅大一統普世帝國n.0宋朝已經無創造力 思想上死氣沉沉
官方嘅神學家/哲學家/教法學家縱到同釋教/道教無辯論上嘅競爭力
變成禮失求諸野 學在四夷
逼害朱熹得最緊要嘅係宋朝

宋朝另外繼承晚唐制度 行募兵制+財税官
言利之臣捐窿捐罅玩財技壓榨小民嚟養廢柴軍隊
百幾年搞出宋江方臘起義
好意思用收入話自己商業歷朝嚟講好發達
宋粉恬不知恥

那些與工業革命擦身而過的古代文明(2) 羅馬經濟與北宋的比較

Pho is my comfort food
果啲支那野食過主啦

海外貿易係由阿拉伯商人主導，宋國只係佢嘅貿易路線嘅其中一站，重要性都遠不及印度香料貿易。

順帶一提，鄭和下西洋就係將呢條阿拉伯人行咗幾百年嘅路線再行多次，唔係咩驚天大發現。

6. 喺五代十國期間脫離大中華嘅安南，一路都好景過粵地，你睇佢啲傳統菜式食牛河，飲魚露就知佢哋先係豐衣足食。去到二戰後嘅西貢有個朵叫東方巴黎，重繁榮過香港，係越共打到去先收咗皮。如果宋國統一埋安南，莫講話牛河，鹹魚豆腐都冇得你食。

當年嘅越南仲係世上極少數成功擊退蒙古軍隊嘅國家。。。

推崇宋朝本來就係大中華本位史觀引伸嘅嘢，
就似成日叫復興華夏嘅國師成日話宋朝點點點，
又唔搵嗰姓趙嘅做皇帝，復興華夏？
係喎佢今年去咗宋皇臺拜宋帝未呀？

連登仔口中世界第一嘅宋/明每隔幾十年就一次大饑荒

牛河魚露 笑左

宋國冶鐵爐接近工業革命門檻

講果條友唔係白痴就低能,金國冶鐵技術先進過宋國唔知幾多倍

1. 個人認為點解三國叫三國，但係宋朝又要分人地係外族？完全係民族主義作祟，明明遼金西夏都係帝國。呢一種史觀係好撚怨婦，唐打柒人就自認唐人，人地明明係鮮卑混血兒。冇辦法，佢在要迎合現代對外來假想敵嘅意識形態服務。
2. 話說遼國比金打巢左後耶律大石去左中東建立西遼帝國，成為一時霸主，所以契丹聲名遠播，進而會認中國人係契丹。同堆金人係另一支遊牧部落。
3. 又唔好話不值一提，大汗蒙哥都係攻打宋朝陣亡，而蒙古攻打宋朝用嘅時間相對比其他征服較長。滅宋當然不過拔都西征的影響大，對中國影響都有限，事關蒙古人照用返金同宋嘅政體，除左大肆播種。最好笑係成日話人地分種族級別，家下自己咪一鳩樣。
4. 都係呢句，佢在要迎合現代對外來假想敵嘅意識形態服務，建立片面嘅國民主義。
5. 宋國其實好似共產黨政體。但係宋明理學嘅興起又唔可以入哂宋朝數，因為真正用理學大規模列入科舉印象中始於元朝，盛於明代，顛於清代。一個思想流派誕生都要有政府支持。
6. 宋係好難南下，亦冇咩可能打安南，一來安南實力當時東南亞第一，二來北有契丹，三來中原人入森林只會仆街，詳見美國。
7. 宋國冶鐵接近工業革命門檻可能係，但係金同西夏肯定更強。西夏弓劍當時甲於天下，連宋人都咁講，金國人重有鐵甲重騎鐵浮屠，係連馬都有全副裝甲。歷代話蒙古人吸納中國軍事技術其實好酸...人地打到維也納城下都仲未開始打南宋，真正軍事科技係來自金國同埋中東回教火藥。

一向都覺得宋朝時間金遼歷史更有趣，可惜書唔教，諷刺嘅係佢地都叫做中史嘅一部分。個人認為宋係歷史上嘅文明大倒退，因為同宜家身世相近，所以會好敏感，睇真D比對下宋同今時今日嘅支那，你會發現好多野都好似。